% @Difficulté 2
% @Mathalea 
% @Source DNB
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions généralités 
% @SousTheme Calculs
% @Titre Fonctions et programmes de calculs

\begin{exercice}[Source=D'après DNB,Trajet={1,2}]
 %métro 07/19
Voici deux programmes de calcul :
\begin{center}
\scalebox{0.7}{
\psset{unit=0.9cm}
\begin{pspicture}(12.5,4)
%\psgrid
\uput[r](0,3){Choisir un nombre}
\uput[r](0,2){Le multiplier par 3}
\uput[r](0,1){Ajouter 1}
\psframe(0,0.5)(3.6,3.3)
\rput(2,3.5){\textbf{Programme 1}}
\rput(8.8,3.5){\textbf{Programme 2}}
\rput(9.3,3){Choisir un nombre}
\psframe(7.5,2.7)(11.1,3.3)
\rput(7.3,2){Soustraire 1}\psframe(6.,1.8)(8.4,2.2)
\rput(11.5,2){Ajouter 2}\psframe(10.5,1.8)(12.4,2.2)
\rput(9.3,1){Multiplier les}
\rput(9.3,0.5){deux nombres obtenus}\psframe(7.3,0.2)(11.3,1.3)
\psline{->}(8.8,2.7)(7.1,2.2)
\psline{->}(9.8,2.7)(11.5,2.2)
\psline{->}(7.1,1.8)(8.4,1.3)
\psline{->}(11.5,1.8)(10.4,1.3)
\end{pspicture}}
\end{center}

\vspace*{-0.2cm}
\begin{enumerate}
\item On choisit 5 comme nombre de départ.
\end{enumerate}
Calculer les résultats obtenus avec chacun des deux programmes.\\
On appelle $A(x)$ et $B(x)$ les résultats des programmes 1 et 2 en fonction du nombre $x$ choisi au départ.

\begin{enumerate}[start=2]
\item
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer $A(x)$ en fonction de $x$.
		\item Montrer que $B(x)=x^2-x-2$.
		\item Déterminer le nombre que l'on doit choisir au départ pour obtenir $\dfrac{1}{3}$ comme résultat du programme 1.
		\item Déterminer les nombres que l'on doit choisir au départ pour obtenir 0 comme résultat du programme 2.
	\end{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que $B(x) - A(x) = (x + 1)(x - 3)$.
		\item  Quels nombres doit-on choisir au départ pour que le programme 1 et le programme 2 donnent le même résultat ? Expliquer la démarche.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Avec le programme 1, on obtient $3 \times 5+1=15+116$.\\
Avec la programme 2, on obtient $(5-1)(5+2)=4 \times 7=28$.
\item
	\begin{enumerate}
		\item  pour tout nombre réel $x$, $A(x)=3x+1$.
		\item Pour tout nombre réel $x$, $B(x)=(x-1)(x+2)=x^2+2x-x-2=x^2+x-2$. 
		\item Soit $x$ un nombre réel. \\
		$A(x)=\dfrac{1}{3} \iff 3x+1=\dfrac{1}{3} \iff 3x=-\dfrac{2}{3} \iff x = -\dfrac{2}{3} \times \dfrac{1}{3} \iff x=-\dfrac{2}{9}$
		
		En choisissant $-\dfrac{2}{9}$, on obtient $\dfrac{1}{3}$ avec le programme $1$. 
		
		\item Soit $x$ un nombre réel. \\
		$B(x)=0 \iff (x-1)(x+2)=0 \iff x-1=0 \quad \text{ou} \quad x+2=0 \iff x=1 \quad \text{ou} \quad x=-2$. 
		
		On doit donc choisir $1$ ou $-2$ pour obtenir $0$ avec le programme $2$. 
	\end{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x$ un nombre réel \\
		$\bullet$~$B(x)-A(x)=x^2+x-2-(3x+1)=x^2+x-2-3x-1=x^2-2x-3$ \\
		$\bullet$~$(x+1)(x-3)=x^2-3x+x-3=x^2-2x-3$ 
				
		On en conclut alors, que, pour tout nombre réel $x$, $B(x)-A(x)=(x+1)(x-3)$. 
		
		\item Soit $x$ un nombre réel. 
		
		$B(x)=A(x) \iff B(x)-A(x)=0 \iff (x+1)(x-3)=0 \iff x=-1 \quad \text{ou} \quad x=3$
		
		 
	Par conséquent, il faut choisir $-1$ ou $3$ pour que le programme $1$ et le programme $2$ donnent le même résultat. 
				\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
\begin{enumerate}
\item Par exemple, si on choisit $-3$, on obtient $3 \times (-3)+1=-8$ avec la programme $1$. 
\item
	\begin{enumerate}
		\item Il s'agit de généraliser ce qui vient d'être fait.
		\item Utiliser la distributivité pour développer $B(x)$.
		\item Il s'agit de résoudre une équation. 
		\item Une des formes de $B(x)$ est plus adaptée pour déterminer les antécédents de $0$. 
	\end{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Développer chaque expression séparément. 
		\item Deux nombres sont égaux si et seulement si, leur différence est nulle. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Indice}


\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item $16$ et $28$
\item
	\begin{enumerate}
		\item  $A(x)=3x+1$.
		\item Pour tout nombre réel $x$, $B(x)=(x-1)(x+2)=x^2+2x-x-2=x^2+x-2$. 
		\item En choisissant $-\dfrac{2}{9}$, on obtient $\dfrac{1}{3}$ avec le programme $1$. 
		\item On doit donc choisir $1$ ou $-2$ pour obtenir $0$ avec le programme $2$. 
	\end{enumerate}
\item  
	\begin{enumerate}
		\item Soit $x$ un nombre réel \\
		$\bullet$~$B(x)-A(x)=x^2+x-2-(3x+1)=x^2+x-2-3x-1=x^2-2x-3$ \\
		$\bullet$~$(x+1)(x-3)=x^2-3x+x-3=x^2-2x-3$ \\
		
		On en conclut alors, que, pour tout nombre réel $x$, $B(x)-A(x)=(x+1)(x-3)$. 
		\item Il faut choisir $-1$ ou $3$ pour que le programme $1$ et le programme $2$ donnent le même résultat. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Reponse}